**莱比锡**（，[索布语](../Page/索布语.md "wikilink")：Lipzk）是[德国](../Page/德国.md "wikilink")[萨克森州第二大城市](../Page/萨克森.md "wikilink")，前[德意志民主共和国](../Page/德意志民主共和国.md "wikilink")（東德）第二大[城市](../Page/城市.md "wikilink")。位于[萨克森州](../Page/萨克森.md "wikilink")[莱比锡盆地中心](../Page/莱比锡盆地.md "wikilink")。它的古称是*Lipsia*或*Lipzk*，来源于斯拉夫语Липа，意思是“酸橙树”或“[椴树](../Page/椴树.md "wikilink")”。[歌德称它为](../Page/歌德.md "wikilink")“小巴黎”。

## 历史

在1015年的一个文件中，第一次提到“莱比锡城堡”的名字。1165年这里建立了一个市场。这个日期现在被认为城市的建城日，以后每年都要举行两次大的商业性集会；1268颁发的特许状，使莱比锡集市更加规范化，成为博览会的雏形。
[Battle_Of_The_Nations-Monument.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Battle_Of_The_Nations-Monument.jpg "fig:Battle_Of_The_Nations-Monument.jpg")

1409年，[莱比锡大学成立](../Page/莱比锡大学.md "wikilink")，莱比锡开始了成为出版业中心的的发展历程，此后又成为1912年建立的德国国家图书馆的所在地。从1497年起莱比锡被允许开展博览会。1507年，[神圣罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")[马克西米連一世下诏](../Page/馬克西米利安一世\(神聖羅馬帝國\).md "wikilink")，规定莱比锡周围15德里的范围内享有集市优先权。从此莱比锡的贸易集市地位日益突出，最终发展成今日世界闻名的博览会之城。莱比锡图书博览会是世界最大的图书交易及博览会之一。

[约翰·塞巴斯蒂安·巴赫于](../Page/约翰·塞巴斯蒂安·巴赫.md "wikilink")1723年至1750年在莱比锡的[圣多马教堂工作](../Page/圣多马教堂_\(莱比锡\).md "wikilink")。

1813年，莱比锡成为拿破仑战争中著名的[莱比锡战役](../Page/莱比锡战役.md "wikilink")（又称“民族之战”）的主战场，[拿破仑的军队被](../Page/拿破仑.md "wikilink")[普鲁士](../Page/普鲁士.md "wikilink")，[奥地利和](../Page/奥地利.md "wikilink")[俄国的联军击败](../Page/俄国.md "wikilink")。为纪念这次战役100周年，德国于1913年建立了[民族之战纪念碑](../Page/民族之战纪念碑.md "wikilink")（de:Völkerschlachtdenkmal）。

[Leipzig_Konzerthaus_ca_1910.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Leipzig_Konzerthaus_ca_1910.jpg "fig:Leipzig_Konzerthaus_ca_1910.jpg")

莱比锡曾经是德国第一条长途铁路的终点站，该铁路建于1838年，从莱比锡到萨克森首府[德累斯顿](../Page/德累斯顿.md "wikilink"))，莱比锡后来成为中欧铁路运中的重要枢纽。莱比锡车站的建筑也享有声誉，现在已成为欧洲最大的客运车站。

1863年，[斐迪南·拉萨尔在莱比锡成立了德国的第一个工人政党](../Page/斐迪南·拉萨尔.md "wikilink")——全德工人联合会（Allgemeiner
Deutscher
Arbeiterverein）。1920年代，[法本化学康采恩在莱比锡附近的洛伊纳](../Page/法本公司.md "wikilink")（de:Leuna）建立了庞大的化学及石油工业综合体。第二次世界大战期间，莱比锡遭到盟军的猛烈轰炸，1945年4月18日被美军第2步兵师及第69步兵师解放。

从1952年到1990年，莱比锡是[德意志民主共和国莱比锡专区的首府](../Page/德意志民主共和国.md "wikilink")。1989年爆发了针对[昂纳克政权大规模](../Page/昂纳克.md "wikilink")、逢週一舉行的[群众抗议活动](../Page/週一示威.md "wikilink")。[德国统一后](../Page/德国统一.md "wikilink")，莱比锡发展十分迅速，现在居民已超过五十万。

莱比锡是申请主办2012年奥运会的城市之一，但是没有通过第一轮选拔。

## 名胜

[Leipziger_Rathaus_(Frontansicht).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Leipziger_Rathaus_\(Frontansicht\).jpg "fig:Leipziger_Rathaus_(Frontansicht).jpg")

  - [莱比锡老市政厅](../Page/莱比锡老市政厅.md "wikilink")（）：最初建于1556年，二次世界大战中被毁，现存者为战后重建。内部现为莱比锡历史博物馆对公众开放。
  - [莱比锡新市政厅](../Page/莱比锡新市政厅.md "wikilink")（）：1897年由莱比锡建筑师雨果·利希特设计，1905年10月7日完成。1905年以来作为莱比锡市行政机构所在地，位于莱比锡内环路西南角（马丁路德环路）。
  - [德意志国家图书馆](../Page/德意志国家图书馆.md "wikilink")（）：建于1913年，收藏自那时以来的全部德文书籍，现藏书超过800万册。
  - [圣多马教堂](../Page/圣多马教堂_\(莱比锡\).md "wikilink")（）：该教堂以巴赫精心培养的圣多马合唱团及巴赫的指挥而闻名。1723年-1750年，[巴赫在此担任管风琴师兼合唱指挥](../Page/巴赫.md "wikilink")。他创作的《马太受难曲》等名曲均在这里首演。
  - [巴哈博物馆](../Page/巴哈博物馆.md "wikilink")（）：展品有巴赫的乐谱手稿和当时的乐器。
  - [格拉西博物馆](../Page/格拉西博物馆.md "wikilink")（）：也称乐器博物馆，是建于1925-1929年间的[装饰艺术运动风格](../Page/装饰艺术运动.md "wikilink")（）的建筑。含3家博物馆，展品有3000件16到19世纪的乐器。
  - [尼古拉教堂](../Page/圣尼古拉教堂_\(莱比锡\).md "wikilink")（）：是莱比锡最大的教堂。初建于1165年，是罗马式和后期哥特式的建筑风格。教堂内椰树状的巨柱和天花板充满浓郁的异国风情。1989年前民主德国的革命发源于此。
  - 新[布商大厦音乐厅](../Page/布商大厦音乐厅.md "wikilink")（）：世界著名的[莱比锡布商大厦管弦乐团就设在这里](../Page/莱比锡布商大厦管弦乐团.md "wikilink")，1981年落成。
  - [德国联邦最高行政法院](../Page/德国联邦最高行政法院.md "wikilink")（）：原为[德意志帝国最高法院](../Page/德意志帝国最高法院.md "wikilink")。1933年2月27日，震惊世界的“[国会纵火案](../Page/国会纵火案.md "wikilink")”发生后，在此审判德共领导人[季米特洛夫](../Page/季米特洛夫.md "wikilink")。
  - [民族大会战纪念碑](../Page/民族大会战纪念碑.md "wikilink")（）：纪念1813年10月16日至19日在莱比锡城南为对抗[拿破仑入侵德意志而发生的](../Page/拿破仑.md "wikilink")[莱比锡战役](../Page/莱比锡战役.md "wikilink")。纪念碑高91米，为目前欧洲现存最大纪念碑。
  - [奥古斯特广场](../Page/奥古斯特广场_\(莱比锡\).md "wikilink")（）：位于市中心东部。它是该市最大的广场，也是全德国最大的广场之一。在二战中被毁灭之前，曾是德国最美的广场之一。

## 交通

[Lutherkirche_über_Teich.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lutherkirche_über_Teich.jpg "fig:Lutherkirche_über_Teich.jpg")
市内交通有[路面電車](../Page/路面電車.md "wikilink")（Straßenbahn）、[公共汽车](../Page/公共汽车.md "wikilink")（Bus）、城郊列车（[S-Bahn](../Page/S-Bahn.md "wikilink")）等。[主页](http://www.lvb.de)

## 经济

莱比锡以机械制造业展会业印刷为主。

2002年后，[保时捷](../Page/保时捷.md "wikilink")（Porsche）和[宝马](../Page/BMW.md "wikilink")（BMW）这2大汽车业巨头将工厂迁入莱比锡。2009年，保时捷Panamera的四门式工厂在Leipzig开始运作。

## 教育设施

  - 大学
      - [莱比锡大学](../Page/莱比锡大学.md "wikilink")（）
      - [莱比錫科技，經濟，文化大学](../Page/莱比錫科技，經濟，文化大学.md "wikilink")（）
      - [萊比錫管理學院](../Page/萊比錫管理學院.md "wikilink")（）
      - [萊比錫孟德爾頌音樂戲劇學院](../Page/萊比錫孟德爾頌音樂戲劇學院.md "wikilink")（）
      - [萊比錫視覺藝術學院](../Page/萊比錫視覺藝術學院.md "wikilink")（）
      - [萊比錫電信應用科技大學](../Page/萊比錫電信應用科技大學.md "wikilink")（

## 友好城市

  - [Flag_of_Ukraine.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Ukraine.svg "fig:Flag_of_Ukraine.svg")
    [乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")[基辅](../Page/基辅.md "wikilink")1961年
  - [Flag_of_Italy.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Italy.svg "fig:Flag_of_Italy.svg")
    [意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[博洛尼亚](../Page/博洛尼亚.md "wikilink")1962年
  - [Flag_of_Poland.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Poland.svg "fig:Flag_of_Poland.svg")
    [波兰](../Page/波兰.md "wikilink")[克拉科夫](../Page/克拉科夫.md "wikilink")1973年
  - [Flag_of_the_Czech_Republic.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Czech_Republic.svg "fig:Flag_of_the_Czech_Republic.svg")
    [捷克](../Page/捷克.md "wikilink")[布尔诺](../Page/布尔诺.md "wikilink")1973年
  - [Flag_of_France.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_France.svg "fig:Flag_of_France.svg")
    [法国](../Page/法国.md "wikilink")[里昂](../Page/里昂.md "wikilink")1981年
  - [Flag_of_Greece.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Greece.svg "fig:Flag_of_Greece.svg")
    [希臘](../Page/希臘.md "wikilink")[塞薩洛尼基](../Page/塞薩洛尼基.md "wikilink")1984年
  - [Flag_of_Germany.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Germany.svg "fig:Flag_of_Germany.svg")
    [德国](../Page/德国.md "wikilink")[汉诺威](../Page/汉诺威.md "wikilink")1987年
  - [Flag_of_the_People's_Republic_of_China.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_People's_Republic_of_China.svg "fig:Flag_of_the_People's_Republic_of_China.svg")
    [中国](../Page/中国.md "wikilink")[南京](../Page/南京.md "wikilink")1988年
  - [Flag_of_Germany.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Germany.svg "fig:Flag_of_Germany.svg")
    [德国](../Page/德国.md "wikilink")[法兰克福](../Page/法兰克福.md "wikilink")1990年
  - [Flag_of_England.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_England.svg "fig:Flag_of_England.svg")
    [英格兰](../Page/英格兰.md "wikilink")[伯明翰](../Page/伯明翰.md "wikilink")1992年
  - [Flag_of_the_United_States.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_United_States.svg "fig:Flag_of_the_United_States.svg")
    [美国](../Page/美国.md "wikilink")[休斯敦](../Page/休斯敦.md "wikilink")1993年
  - [Flag_of_Bosnia_and_Herzegovina.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Bosnia_and_Herzegovina.svg "fig:Flag_of_Bosnia_and_Herzegovina.svg")
    [波斯尼亚和黑塞哥维那Travnik](../Page/波斯尼亚和黑塞哥维那.md "wikilink") 2003年
  - [Flag_of_Ethiopia.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Ethiopia.svg "fig:Flag_of_Ethiopia.svg")
    [埃塞俄比亚](../Page/埃塞俄比亚.md "wikilink")[亚的斯亚贝巴](../Page/亚的斯亚贝巴.md "wikilink")2004年

[L](../Category/萨克森州市镇.md "wikilink")
[\*](../Category/莱比锡.md "wikilink")